% !Mode:: "TeX:UTF-8"
\documentclass{article}
\input{en_preamble.tex}
\input{xecjk_preamble.tex}
\begin{document}
\title{上机习题}
\author{司伟}
\date{\chntoday}
\maketitle

\section{常微分方程数值解--显式 Runge-Kutta}
分别利用下面的四种公式求解常微分方程
\begin{equation}
\begin{cases}
&\frac{dy}{dx} = x^3 - \frac{y}{x},\\
&y(1) = \frac{2}{5}.
\end{cases}
\end{equation}
要求步长为$h = 0.1$，并验证阶数。其中精确解为
\begin{equation}
y = \frac{1}{5}x^4 + \frac{1}{5x}.
\end{equation}

\subsection{三级三阶显式Kutta公式:}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1} = y_n + \frac{h}{6}(K_1 + 4K_2 + K_3),\\
&K_1 = f(x_n, y_n),\\
&K_2 = f(x_n + \frac{1}{2}h, y_n + \frac{1}{2}hK_1),\\
&K_3 = f(x_n + h, y_n - hK_1 + 2hK_2);\\
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{三级四阶阶显式Heun公式:}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1} = y_n + \frac{h}{4}(K_1 + 3K_3),\\
&K_1 = f(x_n, y_n),\\
&K_2 = f(x_n + \frac{1}{3}h, y_n + \frac{1}{3}hK_1),\\
&K_3 = f(x_n + \frac{2}{3}h, y_n + \frac{2}{3}hK_2);\\
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{ 四级四阶显式Kutta公式:}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1} = y_n + \frac{h}{8}(K_1 + 3K_2 + 3K_3 + K_4),\\
&K_1 = f(x_n, y_n),\\
&K_2 = f(x_n + \frac{1}{3}h, y_n + \frac{1}{3}hK_1),\\
&K_3 = f(x_n + \frac{2}{3}h, y_n - \frac{1}{3}hK_1 + hK_2),\\
&K_4 = f(x_n + h, y_n + hK_1 - hK_2 + hK_3);\\
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{四级四阶显式 Gill公式 :}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1} = y_n + \frac{h}{6}(K_1 + (2 - \sqrt{2})K_2 + (2 + \sqrt{2})K_3 + K_4),\\
&K_1 = f(x_n, y_n),\\
&K_2 = f(x_n + \frac{1}{2}h, y_n + \frac{1}{2}hK_1),\\
&K_3 = f(x_n + \frac{1}{2}h, y_n + \frac{\sqrt{2} - 1}{2}hK_1 + (1 - \frac{\sqrt{2}}{2})hK_2),\\
&K_4 = f(x_n + h, y_n - \frac{\sqrt{2}}{2}hK_2 + (1 + \frac{\sqrt{2}}{2})hK_3).\\
\end{cases}
\end{equation}

\section{常微分方程数值解--隐式 Runge-Kutta}

用隐式中点公式解常微分方程
\begin{equation}
\begin{cases}
&\frac{dy}{dx} = y,\\
&y(0) = 1.
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{隐式中点公式：}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1} = y_n + hK_1,\\
&K_1 = f(x_n + \frac{h}{2}, y_n + \frac{h}{2}K_1).
\end{cases}
\end{equation}

\section{常微分方程数值解--线性多步和预估校正方法}

求解常微分方程
\begin{equation}
\begin{cases}
&\frac{dy}{dx} = x^3 - \frac{y}{x}, \\
&y(1) = \frac{2}{5}.
\end{cases}
\end{equation}
该方程的精确解为:
\begin{equation}
y = \frac{1}{5}x^4 + \frac{1}{5x}.
\end{equation}

\subsection{两步的隐式 Adams 公式}
\begin{equation}
y_{n+1} = y_n + \frac{h}{2}(f(x_{n+1}, y_{n+1}) + f(x_n, y_n)).
\end{equation}
对于这个问题可以被写为：
\begin{equation}
(1 + \frac{h}{2x_{n+1}})y_{n+1} = (1 - \frac{h}{2x_n})y_n + \frac{h}{2}(x_{n+1}^3 + x_n^3).
\end{equation}

\subsection{改进的欧拉公式}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1}^* = y_n + hf(x_n, y_n), \\
&y_{n+1} = y_n + \frac{h}{2}(f(x_n, y_n) + f(x_{n+1}, y_{n+1}^*).\\
\end{cases}
\end{equation}



\section{线性方程组的解法}
考虑两点边值问题
\begin{align*}
\begin{cases}
\epsilon\frac{d^2y}{dx^2}+\frac{dy}{dx}=a,~0<a<1,\\
y(0)=0,y(1)=1.
\end{cases}
\end{align*}
其精确解为
\begin{align*}
y=\frac{1-a}{1-e^{-1/\epsilon}}(1-e^{-\frac{x}{\epsilon}})+ax.
\end{align*}
为了把微分方程离散，把$[0,1]$区间$n$等分，令$h=\frac{1}{n}$，
$$x_i=ih,~~~i=1,2,\cdots,n-1,$$
得到差分方程
$$\epsilon\frac{y_{i-1}-2y_i+y_{i+1}}{h^2}+\frac{y_{i+1}-y_{i}}{h}=a,$$
简化为
$$(\epsilon+h)y_{i+1}-(2\epsilon+h)y_i+\epsilon y_{i-1}=ah^2,$$
从而离散后得到的线性方程组的系数矩阵为
\begin{align*}
A=\begin{pmatrix}
-(2\epsilon+h) & \epsilon+h    &              &     &\\
\epsilon      &-(2\epsilon+h)  &\epsilon+h     &    &\\
& \epsilon        &-(2\epsilon+h)&\ddots&\\
&                 &\ddots          &\ddots&\epsilon+h\\
&                 &             &\epsilon&-(2\epsilon+h)\\
\end{pmatrix}
\end{align*}
对$\epsilon=1$，$a=\frac{1}{2}$，$n=100$，分别用$Jacobi$，$G-S$ 和超松弛迭代法求解线性方程组.

\subsection{Jacobi 迭代法，Gauss-Seidei 迭代法 和 超松弛迭代法}
设$A=(a_{ij})$，$A=D-L-U$，其中$D$是$A$的对角线部分，$-L$，$-U$分别为$A$的严格的下、上三角部分。
\subsubsection{Jacobi 迭代法}
Jacobi迭代法的迭代格式为：
$$x^{(k)}=M_{J}x^{(k-1)}+b_J,~k=1,2,\cdots,$$
其中，
$$M_J=D^{-1}(L+U),~~b_J=D^{-1}b.$$
其分量形式为
$$x_i^k=(b_i-\sum_{j\neq i}^{n}a_{ij}x_j^{(k-1)})/a_{ii}.$$

\subsubsection{Gauss-Seidei 迭代法}
Gauss-Seidei 迭代法的迭代格式为：
$$x^{(k)}=M_{G}x^{(k-1)}+b_G,~k=1,2,\cdots,$$
其中，
$$M_G=(D-L)^{-1}U,~~b_G=(D-L)^{-1}b.$$
其分量形式为
$$x_i^k=(b_i-\sum_{j=1}^{i-1}a_{ij}x_j^{(k)}-\sum_{j=i+1}^{n}a_{ij}x_j^{(k-1)})/a_{ii}.$$

\subsubsection{松弛迭代法}
引入松弛因子$\omega$，则迭代格式为：
$$x^{(k)}=M_{s}x^{(k-1)}+b_s,~k=1,2,\cdots,$$
其中，
$$M_G=(D-\omega L)^{-1}((1-\omega)D+\omega U),~~b_s=\omega(D-\omega L)^{-1}b.$$
其分量形式为
$$x_i^k=x_i^{k-1}+\omega(b_i-\sum_{j=1}^{i-1}a_{ij}x_j^{(k)}-\sum_{j=i+1}^{n}a_{ij}x_j^{(k-1)})/a_{ii}.$$
最佳松弛因子
$$\omega_{opt}=\frac{2}{1+\sqrt{1-\rho(B)^2}}.$$
\begin{itemize}
	\item $\omega=1$时，就是Gauss-Seidei 迭代法。
	\item $0<\omega<1$，称为低松弛迭代。
	\item $\omega>1$，称为超松弛迭代。
\end{itemize}

\subsection{利用 scipy.linalg 包求解线性方程组，并与前面自己程序的计算结果进行比较}


\section{五点差分求解poisson方程}

用差分法求解边值问题
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		& -\triangle u = cos\,3x\,sin\,\pi y, \quad (x,y)\in G = (0,\pi)\times(0,1), 
		\\
		& u(x,0) = u(x,1) = 0, \quad 0\leqslant x\leqslant 1, 
		\\
		& u_x(0,y) = u_x(\pi,y) = 0, \quad 0\leqslant y\leqslant 1
	\end{aligned}
\end{equation}
其中精确解为： $u = (9+\pi^2)^{-1}cos\,3x\,sin\,\pi y$

\begin{enumerate}
	\item 依次取 $N = 4,8,16,32$，取 6 位小数计算，以步长 $h_1 = \displaystyle\frac{\pi}{N}$ 和 $h_2 = \displaystyle\frac{1}{N}$ 作矩形剖分, 就 $\displaystyle(x_i,y_j) = (\frac{i\pi}{4},\frac{j}{4}),i,j = 1,2,3$ 处列出差分解与精确解.
	\item 计算出差分法的误差阶.
\end{enumerate}

\section{一维抛物方程的初边值问题}

求解一维抛物方程的初边值问题:
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{\partial u}{\partial t} = \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + sin\,t, \quad 0 < x < 1, \quad t > 0, \\
& u_x(0, t) = u_x(1, t) = 0, \quad t > 0, \\
& u(x, 0) = cos\,\pi x, \quad 0 \leq x \leq 1
\end{cases}
\end{equation}
(精确解 $u = e^{-\pi^2t}cos\,\pi x + (1 - cost)$).
设空间步长 $h = 1/J$，时间步长 $\tau > 0$，$t_n = n\tau$，网比 $r = \tau /h^2$.

%\section{抛物方程求解}
%
%\begin{equation}
%	\begin{aligned}
%		& u_t = \alpha (u_{xx} + u_{yy}) + f\,(x,t), ~~~~ (x,y) \in (0,1)\times(0,1), ~~ t > 0, 
%		\\
%		& u(0,y,t) = u(1,y,t) = 0, ~~~~~~~~~ y\in [0,1], t \geqslant 0, 
%		\\
%		& u(x,0,t) = u(x,1,t) = 0, ~~~~~~~~~ x\in [0,1], t \geqslant 0, 
%		\\
%		& u(x,y,0) = 0, ~~~~~~~~~~~~~~~~~ (x,y)\in [0,1]\times[0,1],
%	\end{aligned}
%\end{equation}
%其中 $f\,(x,t) = sin\,5\pi t\, sin\,2\pi x \, sin\,\pi y$，$\alpha = 1$. 网格步长 $h_1 = h_2 = 0.1, 0.05,\,\tau = 0.01$.
%计算 u 在 $t = 0.1,0.2,0.4,0.8$ 的近似值.

\section{二维抛物方程的初边值问题}
用六点对称格式，ADI法，预估校正法和 LOD 法求解二维抛物方程的初边值问题:
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{\partial u}{\partial t} = 4^{-2} (u_{xx} + u_{yy}),\quad (x,y) \in G = (0,1) \times (0,1), \qquad t > 0, \\
& u(0,y,t) = u(1,y,t) = 0, \qquad 0 < y < 1, \quad t > 0, \\
& u_y(x,0,t) = u_y(x,1,t) = 0, \qquad 0 < x < 1, \quad t > 0, \\
& u(x,y,0) = sin\,\pi x\,cos\,\pi y.
\end{cases}
\end{equation}
(精确解: $u = sin\,\pi x\,cos\,\pi y\,exp(-\frac{\pi^2}{8} t)$)

\subsection{六点对称格式 (Crank-Nicolson 格式)}
\begin{equation}
\begin{split}
\frac{u_{j,k}^{n+1} - u_{j,k}^n}{\tau} =&
\frac{1}{16}\frac{1}{2}((\frac{u_{j-1,k}^{n+1} - 2u_{j,k}^{n+1} + u_{j+1,k}^{n+1}}{h^2} 
+ \frac{u_{j,k-1}^{n+1} - 2u_{j,k}^{n+1} + u_{j,k+1}^{n+1}}{h^2}) \\
&+ (\frac{u_{j-1,k}^n - 2u_{j,k}^n + u_{j+1,k}^n}{h^2} + \frac{u_{j,k-1}^n - 2u_{j,k}^n + u_{j,k+1}^n}{h^2})), \\
& j = 1,2,\dots,J-1; k = 1,2,\dots,K-1.
\end{split}
\end{equation}

\subsection{ADI 法（交替方向隐格式）}
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} - u_{j,k}^n}{\tau/2} = \frac{1}{16}\frac{1}{h^2}(\delta_x^2 u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} + \delta_y^2 u_{j,k}^n), \\
& \frac{u_{j,k}^{n+1} - u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}}{\tau/2} = \frac{1}{16}\frac{1}{h^2}(\delta_x^2 u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} + \delta_y^2 u_{j,k}^{n+1}).
\end{cases}
\end{equation}
其中，
\begin{equation}
\delta_x^2 u_{j,k}^n = u_{j-1,k}^n - 2u_{j,k}^n + u_{j+1,k}^n, \qquad
\delta_y^2 u_{j,k}^n = u_{j,k-1}^n - 2u_{j,k}^n + u_{j,k+1}^n.
\end{equation}

\subsection{预估校正法}
预估:
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{u_{j,k}^{n+\frac{1}{4}} - u_{j,k}^n}{\tau/2} = \frac{1}{16}\frac{1}{h^2}\delta_x^2 u_{j,k}^{n+\frac{1}{4}}, \\
& \frac{u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} - u_{j,k}^{n+\frac{1}{4}}}{\tau/2} = \frac{1}{16}\frac{1}{h^2}\delta_y^2 u_{j,k}^{n+\frac{1}{4}}.
\end{cases}
\end{equation}
校正:
\begin{equation}
\frac{u_{j,k}^{n+1} - u_{j,k}^n}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{h^2} (\delta_x^2 + \delta_y^2) u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}.
\end{equation}

\subsection{LOD 格式}
局部一维格式:(考虑这一种格式)
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} - u_{j,k}^n}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_x^2 (u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} + u_{j,k}^n), \\
& \frac{u_{j,k}^{n+1} - u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_y^2 (u_{j,k}^{n+1} + u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}).
\end{cases}
\end{equation}
更加对称的所谓双循环局部一维格式:
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{u_{j,k}^{n-\frac{1}{2}} - u_{j,k}^{n-1}}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_x^2 (u_{j,k}^{n-\frac{1}{2}} + u_{j,k}^{n-1}), \\
& \frac{u_{j,k}^n - u_{j,k}^{n-\frac{1}{2}}}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_y^2 (u_{j,k}^n + u_{j,k}^{n-\frac{1}{2}}), \\
& \frac{u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} - u_{j,k}^n}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_y^2 (u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} + u_{j,k}^n), \\
& \frac{u_{j,k}^{n+1} - u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_x^2 (u_{j,k}^{n+1} + u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}).
\end{cases}
\end{equation}

\section{一维波动方程}
求解
\begin{equation}
\begin{cases}
& u_{tt} = u_{xx}, \quad 0 < x < 1, \quad t > 0, \\
& u(0,t) = u(1,t) = 0, \quad t > 0, \\
& u(x,0) = sin\,4\pi x, \: u_t(x,0) = sin\,8\pi x, \quad 0 < x < 1.
\end{cases}
\end{equation}
(精确解: $u = cos\,4\pi t sin\,4\pi x + (sin\,8\pi t\,sin\,8\pi x)/8\pi$)




\section{矩阵特征值与特征向量的计算}
\begin{itemize}
\item 用幂法计算一个矩阵的模最大特征值和对应的特征向量。
\item 用反幂法计算一个矩阵的模最小特征值和对应的特征向量。
\item 用隐式QR方法求一个实矩阵全部特征值和特征向量的通用子程序。
\end{itemize}

\section{优化习题}
%考虑以下$ l_1 $正则化问题(Lasso)：
%\begin{equation}
%\min_{x\in\mathbb{R}^n} \quad\dfrac{1}{2}\|Ax-b\|_2^2 + \mu\|x\|_1,
%\label{main}
%\end{equation}
%其中$ A\in \mathbb{R}^{m\times n} ,b\in\mathbb{R}^m,\mu>0$均给定，采用测试数据
%\begin{lstlisting}
%	n = 1024;
%	m = 512;
%	A = randn(m,n);
%	u = sprandn(n,1,0.1);
%	b = A*u;
%	mu = 1e-3;
%\end{lstlisting}
%实现以下算法求解问题：
%\begin{enumerate}
%	\item 用次梯度法(Subgradient method)求解(\ref{main})；
%	\item 将目标函数光滑化(Smooth)，得到
%	\begin{equation}
%	\min_{x\in\mathbb{R}^n} \quad\dfrac{1}{2}\|Ax-b\|_2^2 + \mu f_{\delta}(x),
%	\label{smooth}
%	\end{equation}
%	其中
%	\begin{align*}
%	f_{\delta}(x) =\sum_{i=1}^n g_{\delta}(x_i), \quad g_{\delta}(x_i) = \begin{cases}
%	\dfrac{x_i^2}{2\delta} & |x_i|\leq \delta\\
%	|x|- \dfrac{\delta}{2} & |x_i|> \delta
%	\end{cases}.
%	\end{align*}
%	然后用梯度法(Gradient method)求解问题(\ref{smooth}).
%	\item 实现加速梯度(Fast gradient method)算法求解(\ref{smooth})；
%	\item 用Newton法求解(\ref{smooth})；
%	\item 令$ x = x^+- x^- $， 问题(\ref{main})等价于以下带约束的问题
%	\begin{align}
%		\begin{split}
%		\min_{x^+, x^-\in\mathbb{R}^n} \quad&\dfrac{1}{2}\|A(x^+-x^-)-b\|_2^2 + \mu\textbf{1}^T(x^+-x^-)\\
%		s.t. \quad & x^+,x^-\geq 0
%		\label{split}	
%		\end{split}		
%	\end{align}
%	用投影梯度法(Projected gradient method)求解上述带约束问题(\ref{split})；
%	\item 实现近似点梯度法(Proximal gradient method)求解问题(\ref{main})；
%	\item  实现加速近似点梯度法(Fast Proximal gradient method)求解问题(\ref{main})；
%\end{enumerate}
%\textbf{Remark:}以上来自北京大学文再文老师凸优化课程上机习题，详细资料参考课程主页
%\begin{align*}
%http://bicmr.pku.edu.cn/~wenzw/opt-2019-fall.html.
%\end{align*}

\subsection{用牛顿法求解下面的极小化问题\cite{gaoli2014}}
\begin{equation}
\min f(x)=  0.5 x_1^2(\frac{x_1^2}{6}+1 ) +x_2 \arctan x_2 -0.5 \ln (x_2^2+1 )
\end{equation}
分别取初始点 $x^{(0)} =(1,\ 0.7)^T$ 和 $x^{(0)} = (1,\ 2)^T$，输出迭代信息 $\{x^{(k)}\}$ 和$\{f_k\}$, 并进行分析。

\subsection{用最速下降法和共轭梯度法分别求解下面的问题}
\begin{equation}
\min f(x)=  4 x_1^2 +4 x_2^2 -4x_1x_2 -12 x_2,
\end{equation}
取初始点 $x^{(0)} = (-0.5,\ 1)^T$，并比较两种算法。

\subsection{学习scipy.optimize包中的其他优化算法，总结各类算法优缺点}


\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{ref}
\end{document}
